【鄉黑路霸〡斂財折磨車主】強逼交過路錢兼讀急口令 搶佔每年千萬大茶飯

【鄉黑路霸〡斂財折磨車主】強逼交過路錢兼讀急口令 搶佔每年千萬大茶飯

香港土地資源短缺，新界原居民享有傳統權益，丁屋土地仍是買少見少。鄉黑以往靠收地致富，惟僧多粥少，日漸無繼，衍生出新斂財手法。據了解，不少圍村出現「路霸」，買起村唯一出入口的業權，攔路收取過路費，圖得豐厚利潤，「路霸」像毒瘤般不斷在鄉郊擴散。

近日，網上廣傳一段「路霸」發功的片段。這並不是惡作劇，事件真實發生在元朗下輋村。有戴著黑超的攔路「保安員」指出，「下輋村車路乃私人路段，要收費10元或講通行口令就免費。」住在下輋村的駕駛人士逼著讀出「芝麻開門，芝麻開門，明白了，明白了，哈哈～」方才可駛車進村。

這條約300米長的車路，是下輋村主要及唯一出入口。自去年11月起，有路段業權持有人開始對車輛每次進出收費，更加設一道閘桿和保安亭，嚴格執行收費措施。下輋村村民數十年來駕車出入自如，不收一分一毫。現時，駕駛人士每次進出均被索價，私家車每次10元或每月1,000元，大型車輛每次20元或是每月2,000元。

村民指該行車路段，五十多年來成為村民必經之路。半個世紀以來一直相安無事，但去年由一名「外來人」購入部分路段土地的業權，村民從此說是「有家歸不得」，叫苦連天。

記者到下輋村問過村民，簡先生向記者表示對亂像深感無奈，「你不付錢就得這樣讀口令，這是第一段片，第二段片要人扮狗吠。」村民對無中生有的收費措施不滿，有些車主不甘示弱，熄匙落車就走，造成堵路，車龍一路上去，塞出錦田，牽連鄰近粉錦公路。簡先生憶起當日情況，「全部人都得走路回家，沒有辦法。」下輋村村民及其他八鄉道路使用者無不叫苦連天。

「索路費很久之前發生過，現在又發生，因為幅地轉了名。」記者追問何以突然有業權轉移，是誰賣給外來人時，村民簡先生表現得欲言又止，「這就不說了，免得影響他人，因為有因必有果。」

記者翻查土地註冊處資料，涉事下輋村車路於2017年由多益發展有限公司以近143萬向簡氏原居民收購了路段業權。多益發展有限公司於2019年再以50萬轉售予黃天龍。新業權持有人黃天龍只是個打扮時髦的年青人，除了一句「我喺買黎做投資」，對於記者其他提問他一輒不予回應。

早於2012年，有發展商計劃在下輋村興建多幢村屋，當時已有路權糾紛。多輛建築工程車準備駛入地盤時，有兩名村民攔在路中心，阻止建築工程車出入，揚言每幢村屋索價10萬元路費。事件最終報警處理，此役阻塞交通，擾攘逾三小時。

「路霸」的出現，不得不提背後牽涉可觀的利益輸送。下輋村現時約有一千個居民，村民通常以車代，步保守估計，就算只有一半居民駕車，「路霸」每月穩收五十萬。加上村內不斷發展，一直不停興建村屋，大型車輛如泥頭車經常出入，如每部真傳收10萬路費，「路霸」一年可圖過千萬大茶飯。

下輋村一眾村民先後三次入稟向法庭申請禁制令，阻止黃天龍堵塞村的出入口。惟於一月九日在高等法院被判敗訴，法庭拒絕再頒下禁制令。

撰文：文倩儀、陳慧瑩

攝影：時事組

-----------------------------

【壹週刊直播平台 ChannelNEXT】

立即睇

全城抗暴 區區論壇同你深度剖析

-----------------------------

鄉黑真係香港奇蹟

揾區議會員都冇用

香港人真係好撚好笑
一人中佢一拳都中撚到唔敢再出黎柒啦...

咁佢真係買左個路權
佢又真係可以唔比人路經佢個產業
不如諗吓有咩合法方法可以解決
下下打人老母就香港真係變支那

香港人成日就係俾太多道德包袱綁住晒先至俾呢D唔講道德既人搞到雞毛鴨血都龜縮任人劏
黎搞你果個都唔講道德講惡
你仲講埋晒大愛包容

🎉 1.11全城連儂日 🎉
「勇武感謝祭2020」
日期：2020年1月11日 星期六
Part One - 元祖慶典
時間：14:00 - 17:00
地點：金鐘元祖連儂牆

Part Two - 遍地連儂
時間：19:00 - 22:00
地點：全港18區
地點 ：九龍 : 尖東 旺角 黃大仙 長沙灣
新界 : 元朗 青衣 荃灣 大埔 葵芳 沙田 馬鞍山 將軍澳
港島 : 金鐘 銅鑼灣 炮台山 西灣河
#111不分和勇 連儂日見！#WeAreOne
#感謝祭 #辛苦了
#BeWater #連儂開花
#111全城連儂 #光復連儂

===============

2020 港共受刑 天下制裁 遊行前集氣大會
日期：2020年1月12日 星期日
時間 ： 1500-1700
地點 ：愛丁堡廣場
(*不反對通知書申請中)